**姚文元**（）\[1\]，[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[诸暨姚公埠人](../Page/诸暨.md "wikilink")，[中華人民共和國政治人物](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，“[四人帮](../Page/四人帮.md "wikilink")”成员之一。

## 生平

### 文革前

1948年入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")，1949年后曾在[中国作协](../Page/中国作协.md "wikilink")、中共[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")[卢湾区委宣传部工作](../Page/卢湾区.md "wikilink")。

姚文元之父姚蓬子是[胡风的朋友](../Page/胡风.md "wikilink")，姚文元也一度想成为胡风的“入室弟子”\[2\]。

1955年，姚文元在北京《[文艺报](../Page/文艺报.md "wikilink")》1955年一、二期合刊上，发表批判胡风文章《分清是非，划清界线》，引起[张春桥注意](../Page/张春桥.md "wikilink")。1955年5月，[上海市公安局审查姚蓬子的问题](../Page/上海市公安局.md "wikilink")。1955年5月底，姚蓬子以“胡风分子”和“[潘汉年反革命集团分子](../Page/潘汉年.md "wikilink")”的双重身份，被[公安部六局逮捕](../Page/公安部六局.md "wikilink")，押往[北京审查](../Page/北京.md "wikilink")；姚文元也受到影响，被中共上海市卢湾区委审干办公室审查。

1957年6月14日，姚文元在《[人民日报](../Page/人民日报.md "wikilink")》发表《录以备考──读报偶感》。

1965年10月28日，姚文元署名“葛铭人”在《心理科学》发表《这是研究心理学的科学方法和正确方向吗?——向心理学家请教一个问题》。

### 文革时期

[1967-09_1967年_姚文元率队访问阿尔巴尼亚.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1967-09_1967年_姚文元率队访问阿尔巴尼亚.jpg "fig:1967-09_1967年_姚文元率队访问阿尔巴尼亚.jpg")
1965年11月10日在上海《[文汇报](../Page/文匯報_\(上海\).md "wikilink")》发表《[评新编历史剧〈海瑞罢官〉](../Page/评新编历史剧〈海瑞罢官〉.md "wikilink")》，1966年5月10日在《[解放日报](../Page/解放日报.md "wikilink")》、《文汇报》发表《评“三家村”──〈燕山夜话〉〈三家村札记〉的反动本质》，揭开文革大戏的序幕，为文革一系列批判定下基调。此战功成发迹后，从《解放日报》编委一跃而为[中共上海市委宣传部部长](../Page/中共上海市委.md "wikilink")，再跃为中央文革小组成员（1966年）。

他历任中共上海市委第二书记（1967年；参与上海夺权）、中共九至十届中央政治局委员並任宣傳組成員。任《红旗》杂志总编、主管[意识形态](../Page/意识形态.md "wikilink")（1970年；接替倒台的[陈伯达](../Page/陈伯达.md "wikilink")）；参与组织了[批林批孔和评](../Page/批林批孔.md "wikilink")《水浒》、「[批邓、反击右倾翻案风](../Page/批邓、反击右倾翻案风.md "wikilink")」等政治运动。是“[池恒](../Page/池恒.md "wikilink")”等御用写作班子主管。文革中几乎不写文章，只发表过《[论林彪反党集团的社会基础](../Page/论林彪反党集团的社会基础.md "wikilink")》（《红旗》杂志1975年第三期）。

### 文革后

1976年10月6日，姚文元被[中共中央隔离审查](../Page/中共中央.md "wikilink")。1977年7月，[中共十屆三中全會決定](../Page/中共十屆三中全會.md "wikilink")，永遠開除姚文元黨籍並撤銷黨內外一切職務。1981年1月25日，姚文元被[中华人民共和国最高人民法院特别法庭认定为](../Page/中华人民共和国最高人民法院.md "wikilink")“[林彪、江青反革命集团主犯](../Page/林彪、江青反革命集团.md "wikilink")”，以“组织[反革命集团罪](../Page/反革命集团.md "wikilink")”、“阴谋颠覆政府罪”、“[反革命宣传煽动罪](../Page/反革命.md "wikilink")”、“诬告陷害罪”，判处[有期徒刑](../Page/有期徒刑.md "wikilink")20年、[剥夺政治权利](../Page/剥夺政治权利.md "wikilink")5年。在法庭的最后陈述中，姚文元称，他犯有错误或严重错误、而非反革命罪行，同林彪及其反革命罪行“挂不到一起”。

1996年10月5日，姚文元刑滿出狱，隐居[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[湖州和上海市](../Page/湖州.md "wikilink")。1998年6月，姚文元提出有生之年的兩個願望：出版[回憶錄與重新入黨](../Page/回憶錄.md "wikilink")。2001年9月，中共中央有關部門曾准許姚文元出版近42萬字的回憶錄，但要送[中共中央宣傳部審核而不准由海外出版](../Page/中共中央宣傳部.md "wikilink")。而最终卻不了了之，有傳因初稿版本审查未获当局通过而未能如愿（有“五不准”批示：不准公开没有解密的党、政、国家机密；不准公开党和国家已故领导人的私人问题；不准公开会引起社会争议、被[国际反华势力利用](../Page/国际反华势力.md "wikilink")、危害国家声誉的资料；不准公开无法核实真伪的敏感政治问题；不准公开发行）。[上海市人民政府答應每月撥出](../Page/上海市人民政府.md "wikilink")[人民幣四千元津貼改善姚文元夫婦的生活起居](../Page/人民幣.md "wikilink")，还派警卫保护他们。后来姚文元又写了一个5万字的回忆录《回顾与反思》\[3\]。

2006年1月6日，[新華社發出以下不足百字](../Page/新華社.md "wikilink")[新聞稿](../Page/新聞稿.md "wikilink")：「林彪、江青反革命集團案主犯姚文元因患糖尿病，於2005年12月23日病亡。姚文元，男，74歲，於1981年被[最高人民法院特別法庭判處有期徒刑](../Page/最高人民法院特別法庭.md "wikilink")20年、剝奪政治權利5年，1996年10月刑滿釋放。」他是最後一位去世的四人幫成員。

## 身后

姚文元与妻子合葬，墓碑上只有妻子金英的名字，上面的女儿、女婿等全部只有名字没有姓氏。墓碑是一块黑色[大理石](../Page/大理石.md "wikilink")，正面刻着四个金色字：“真理真情”。背面刻着一首词《[蝶恋花](../Page/蝶恋花.md "wikilink")》：「遥送忠魂回大地，真理真情，把我心涛寄。碑影悠悠日月裡，此生永系长相忆。碧草沉沉水寂寂，漫漫辛酸，谁解其中意。不改初衷常历历，年年化作同心祭。」

曾为四人帮成员撰写传记的[叶永烈说](../Page/叶永烈.md "wikilink")：“新华社消息出来后，美国《[洛杉矶时报](../Page/洛杉矶时报.md "wikilink")》等七、八家媒体都有打电话来，我没有接到国内媒体的一个采访电话。”他认为，官方[讣闻的发布特意选择周五的下午时间](../Page/讣闻.md "wikilink")，以[周末避开海内外媒体的注意力](../Page/周末.md "wikilink")。\[4\]

## 逸闻

  - 姚文元的父亲姚蓬子留下了一笔遗产。1986年，姚文元母亲周文修为继承遗产与家人争吵，当时还在狱中的姚文元劝谕妻子对母亲让步。\[5\]这是谣言，这个出处的基本是编造，姚文元从刑满后就一直被软禁，从没有被释放，所以文中的所谓姚文元出狱的场景是假的。这点从叶永烈的文章可以得到证明。
  - 姚文元形象气质不佳，曾有人说他样子有点像上门收购旧书报杂志的人。\[6\]

## 著作

  - 《鲁迅——中国文化革命的巨人》上海文艺出版社 1959年9月第1版 10078-1043
  - 《在前进的道路上》[人民文学出版社上海分社](../Page/人民文学出版社.md "wikilink") 1965年
    10019-10033
  - 《评“三家村”－－<燕山夜话><三家村札记>的反动本质》[上海人民出版社](../Page/上海人民出版社.md "wikilink")
    1966年10月 3074-441
  - 《评新编历史剧《海瑞罢官》》上海人民出版社 11074-358
  - 《评反革命两面派周扬》1967年 上海人民出版社 3074-452
  - 《论林彪反党集团的社会基础》陕西人民出版社 1975年3月 3094-203
  - 据2003年12月异议色彩颇浓的《动向》杂志称姚出版了《回顾与反思》，并刊登了一些内容，但社會上並未見到該書籍。

## 参考文献

{{-}}

[Category:中华人民共和国时期中国共产党领导人](../Category/中华人民共和国时期中国共产党领导人.md "wikilink")
[Category:被中华人民共和国判刑的原中共中央政治局委员](../Category/被中华人民共和国判刑的原中共中央政治局委员.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国反革命宣传煽动罪罪犯](../Category/中华人民共和国反革命宣传煽动罪罪犯.md "wikilink")
[Category:林彪、江青反革命集团案主犯](../Category/林彪、江青反革命集团案主犯.md "wikilink")
[Category:中国共产党党员
(1948年入党)](../Category/中国共产党党员_\(1948年入党\).md "wikilink")
[Category:被开除中国共产党党籍者](../Category/被开除中国共产党党籍者.md "wikilink")
[Category:上海政治人物](../Category/上海政治人物.md "wikilink")
[Category:四人帮](../Category/四人帮.md "wikilink")
[Category:诸暨人](../Category/诸暨人.md "wikilink")
[W](../Category/姚姓.md "wikilink")

1.  [姚蓬子与徐恩曾在南京的特殊交往](http://book.sina.com.cn/excerpt/sz/rw/2013-01-22/1032407090.shtml)

2.  [胡风成反革命
    “弟子”姚文元见风转舵](http://www.stnn.cc/reveal/200710/t20071008_630847.html)
3.  [姚文元四十二万字回忆录被封杀后另起炉灶](http://www.edubridge.com/erxiantang/library/yaowenyuan.htm)

4.  [姚文元墓碑上只写妻子名字
    一岁时就见过鲁迅](http://www.chinanews.com.cn/cul/news/2009/05-15/1693140.shtml)
5.  [十八年恍如隔世：姚文元出狱的前前后后](http://news.china.com/zh_cn/history/all/11025807/20050318/12177472.html)

6.  [窝囊书呆子](http://www.news178.com/html/ls/2009/0614/2324.html)